---
title: ארכיונים ואתרי הנצחה
category: 3 רקע כללי
category_de: hintergrund
order: 50
---

# ארכיונים ואתרי הנצחה

יש כל מיני מוסדות שאפשר להיוועץ בהם בעת עריכת מחקר ביוגרפי על אדם נרדף.
בעמוד הזה תמצאו סקירה של ארכיונים, מסדי נתונים ואתרי הנצחה בברנדנבורג,
שיכולים לסייע במחקר.

## ארכיונים ומאגרי מידע חשובים

### ארכיון המדינה הראשי של ברנדנבורג

בשביל לערוך מחקר בארכיון המדינה הראשי יש לשלוח
בקשה בכתב (אין צורך בטופס רשמי) ולציין בה את שאלת המחקר שלכן/ם. לאחר
כשישה שבועות תקבלו את תוצאות המחקר. אחר כך תוכלו, במידת הצורך, לקבוע תור
לעיון בתיקים באולם הקריאה. במקרה שמעורבים במחקר בני או בנות נוער, ראוי
שתבחנו קודם כל את התיקים על מנת לקבוע את ערכם של המקורות. אנא הביאו
בחשבון שכדאי להתכונן מראש לקראת עיון בתיקים ושהוא עלול להיות מעמסה
רגשית.

## פרטי התקשרות

Brandenburgisches Landeshauptarchiv\
Am Windmühlenberg 3\
14469 Potsdam

אימייל: <poststelle@blha.brandenburg.de>

<https://blha.brandenburg.de>

טלפון: 0049-331-5674-0

פקס: 0049-331-5674-212

אשת קשר: ד״ר מוניקה נאקאת (Dr. Monika Nakath)

## הארכיון הפדרלי

בארכיון הפדרלי שמורים מסמכים רבים ובהם נתונים אישיים מתקופת הדיקטטורה
הנאצית. בשביל לערוך מחקר יש לשלוח בקשה בכתב (אין צורך בטופס
רשמי) ולציין בה את הנושא ואת מטרת המחקר. אחרי אישור, המחקר והשימוש
במסמכים מתקיימים בעיקרון בארכיון הפדרלי עצמו. מחקרים קטנים יכולים להתבצע
על ידי עובדות/י הארכיון הפדרלי. את התוצאות תקבלו בכתב. יתכן שתידרשו לשלם
אגרה.

## פרטי התקשרות

Bundesarchiv\
Finckensteinallee 63\
12205 Berlin\
<https://www.bundesarchiv.de>

טלפון: 0049-30-187770-0

פקס: 0049-30-187770-111

אימייל:
[berlin@bundesarchiv.de](mailto:berlin@bundesarchiv.de)

שירות ארכיונאי מקצועי

טלפון: 0049-30-187770-420/411

שירות האיתור הבינלאומי באד ארולסן

בשירות האיתור הבינלאומי באפשרותכם/ן להגיש בקשה בכתב למחקר מדעי. לשם כך
יש להשתמש בטופס שבאתר האינטרנט של שירות האיתור. אפשר להגיש את הבקשה
למחקר ביחס לאדם מסוים אבל גם על פי נושא. בחיפוש על פי מקום אפשר לחפש
ישובים, רובעים, חברות וכדומה. אם יש לשירות האיתור מידע בנושא, תקבלו את
תוצאות המחקר בלי תשלום אחרי שתחתמו על הצהרת השימוש. משלוח של מסמכים כרוך
בתשלום אגרה: לכל עותק 30-90 סנט, 5 אירו בעבור די.וי.די לשמירת נתונים.

## פרטי התקשרות

Internationaler Suchdienst Bad Arolsen\
Große Allee 5-9\
34454 Bad Arolsen\
<https://arolsen-archives.org>

טלפון: 0049-5691-629-0

טלפקס: 0049-5691-629-501

יד ושם

״רשות הזיכרון לשואה ולגבורה -- יד ושם״ היא אתר הנצחה בישראל, הדואג
לשימור זיכרון השמדת היהודים בידי הנאצים ולתיעודו המדעי. אתר האינטרנט
כולל מאגר מידע ובו שמות ופרטים ביוגרפיים של 3.6 מיליון קורבנות שואה;
ניתן לערוך חיפוש במאגר המידע הזה. חוץ מזה יש באתר גישה לארכיון תצלומים
ולכל מיני רשימות, כמו למשל רשימות טרנספורט, פרטים על יהודיות ויהודים
שבחרו במוות במקום בגירוש, וכן רשימות של ניצולות וניצולים ממחנות הריכוז.
הספרייה של יד ושם היא האוסף המקיף ביותר של ספרות בנושא השואה, והוא ניתן
לסקירה מקוונת.

## פרטי התקשרות

יד ושם

ת״ד 3477

ירושלים 91034

<https://www.yadvashem.org>

למחקר: המכון הבינלאומי למחקרי שואה\
אימייל: <research.institute@yadvashem.org.il>

טלפון: 02-6443479/80

בקווים המנחים למחקר של משרד התיאום אבני נגף בברלין תמצאו רשימה של [מאגרי
מידע וארכיונים
ברלינאיים](https://www.stolpersteine-berlin.de/de/engagement/recherchieren#archive)
שתוכלו לעשות בהם שימוש למחקרכם/ן, מאחר שאנשים רבים מברנדנבורג חיו גם
בברלין בכל מיני פרקי זמן.

## אתרי הנצחה בברנדנבורג

אתר ההנצחה Lindenstraße 54/55 לקורבנות אלימות פוליטית במאה ה-20

אתר ההנצחה לינדן-שטראסה עוסק בתערוכת הקבע שלו בהמשכיותן של רדיפות
פוליטית. תערוכת המולטימדיה עוברת בין התקופות השונות. במרכז עומדות רדיפות
בתקופה הנאצית, בזמן הכיבוש הסובייטי ובימי גרמניה המזרחית.

בשנת 1935 הקימו הנאצים במבנה הזה ״בית משפט לבריאות תורשתית״ והטילו עליו
את המשימה, להחליט החלטה משפטית על עיקורים בכפייה. אחרי העברתו של בית
המשפט העממי מברלין לפוטסדם שימש המבנה בלינדן-שטראסה החל בשנת 1939 כבית
מעצר לאסירים פוליטיים. מספר רב של חברים בקבוצות התנגדות שונות הוחזקו
כאן, נשפטו ואחר כך הוצאו להורג במקום אחר.

בשנת 1953 קומפלקס המבנים עבר לידי המשרד לביטחון המדינה של גרמניה המזרחית
והוסיף לשמש כבית מעצר.

Lindenstraße 54/55\
14467 Potsdam\
<https://www.gedenkstaette-lindenstrasse.de>

אתר הנצחה ומוזיאון זקסנהאוזן באורניינבורג

מחנה הריכוז זקסנהאוזן הוקם בידי הנאצים בשנת 1936. הוא נמצא באורניינבורג,
מצפון לברלין. המקום שימש כמחנה הכשרה למפקדי מחנות ריכוז ולשיכון צוותי
ס״ס. בשנים 1936 עד 1945 גורשו לזקסנהאוזן בסה״כ כ-200,000 איש. החל
באוגוסט 1941 רצחו הנאצים באתר הזה בין 13,000 ל-18,000 שבויי מלחמה רוסים
בתוך עשרה שבועות.

עקב התקדמות הצבא האדום באביב 1945 פינו אנשי ס״ס את המחנה ב-21 באפריל
1945, האסירים הנותרים נאלצו לצאת לצעדת מוות. יחידות צבא פולניות ורוסיות
הגיעו למחנה ב-22 וב-23 באפריל ושחררו אותו. אחרי המלחמה, החל באוגוסט
1945, הפכה בעלת הברית הסובייטית את המחנה ל״מחנה מיוחד סובייטי״. בשנת
1950 נסגר ״המחנה המיוחד הסובייטי״.

החל בשנת 1962 ועד לאיחוד גרמניה היה זה אחד משלושת ״אתרי ההנצחה והזיכרון
הלאומיים של גרמניה המזרחית״. החל משנת 1991 מנוהל אתר ההנצחה על ידי
קרן ברנדנבורג לאתרי הנצחה.

Straße der Nationen 22\
16515 Oranienburg\
<https://www.sachsenhausen-sbg.de>

אתר הנצחה לנרצחי/ות המתות החסד בברנדנבורג שעל נהר ההאפל

באתר ההנצחה ברנדנבורג שעל נהר ההאפל מזכירה מאז שנת 2012 תערוכת קבע את
9,000 האנשים ויותר, שנרצחו במקום הזה במסגרת ״תוכנית האותנסיה״ של הנאצים
בין ינואר לאוגוסט 1940. ״מוסד ההמתה״ ברנדנבורג היה אחד משישה מוסדות שבהם
נרצחו במסגרת ״תוכנית T4״ מעל 70,000 חולי נפש ונכים ברייך הגרמני.

Nicolaiplatz 28\
14770 Brandenburg an der Havel\
<https://www.brandenburg-euthanasie-sbg.de>

אתר ההנצחה והזיכרון ראוונסבריק

מחנה הריכוז לשעבר ראוונסבריק היה מחנה הריכוז הגדול ביותר לנשים. ה-ס״ס
החל להקים אותו בדצמבר 1938, ובאפריל 1945 שיחרר אותו הצבא האדום. בפרק
הזמן הזה נרצחו שם בערך 28,000 אסירות. בשנת 1959 הוקם במקום הזה ״אתר
ההנצחה והזיכרון הלאומי ראוונסבריק״, אשר מנוהל מאז שנת 1993 על ידי קרן
ברנדנבורג לאתרי הנצחה. החל משנת 2013 אפשר לצפות כאן בתערוכת הקבע ״מחנה
הריכוז לנשים ראוונסבריק -- היסטוריה וזיכרון״ וכן בתערוכות קבע קטנות יותר
להעמקה.

Straße der Nationen\
16798 Fürstenberg/Havel\
<https://www.ravensbrueck-sbg.de>
